\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}
\drop{E}n el presente capítulo se expone, con juicio crítico, el análisis de los objetivos alcanzados con respecto a los objetivos propuestos en el Capítulo \ref{cap:Objetivos} y la justificación de las competencias adquiridas de la tecnología específica que ha cursado la autora en el Grado de Ingeniería Informática. Asimismo, se presenta el trabajo derivado que se ha llevado a cabo a partir de la elaboración del presente \ac{tfg} y el trabajo futuro que está planificado para seguir mejorando el sistema de actuación natural mediante el asistente de voz y el sistema de monitorización. Para finalizar el capítulo, se indican cuáles son los conocimientos finales que ha obtenido la autora tras el desarrollo del \ac{tfg} y la opinión personal de la misma. 

Actualmente el índice y la calidad de vida del colectivo formado por las personas de la tercera edad es diferente a lo que conocíamos tiempo atrás, puesto que existe un mayor número de personas mayores y estas tienen una mejor calidad de vida. Debido a este nuevo escenario, surge un nuevo paradigma para hacer frente a esta realidad. Este paradigma es el denominado Envejecimiento Activo y Saludable o \textit{Active and Healthy Ageing} que busca, basándose en los pilares de salud, participación, seguridad y aprendizaje, habilitar escenarios donde se implementen acciones que hagan posible mejorar cada uno de esos pilares. El envejecimiento activo no solo se aplica en la etapa de vejez de la persona mayor, sino que además pretende actuar durante todo el ciclo de vida de la persona para que su proceso de envejecimiento sea de la mayor calidad posible. 

Para abordar una solución, este paradigma aporta diversas soluciones tecnológicas mediante plataformas para la salud y el bienestar, plataformas \ac{iot} y \textit{Big Data}, estimulación cognitiva y rehabilitación, asistentes de conversación o \textit{chatbots}, reconocimiento facial y de emociones, herramientas de accesibilidad y comunicación \textit{online}, reconocimiento de la actividad y valoración del bienestar de la persona mayor, etc. Entre todas las tecnologías posibles se han propuesto en el presente \ac{tfg} el desarrollo y la implementación de un sistema de actuación natural mediante un asistente de voz y un sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. En este contexto, se ofrece el control y la supervisión de la persona mayor en su vivienda a través de tecnologías \ac{iot}. Estos sistemas permiten una mayor autonomía en la vida de la persona mayor, facilitando su envejecimiento saludable y manteniendo un alto nivel de calidad de vida.  

En definitiva, el paradigma del Envejecimiento Activo y Saludable busca un cambio en la sociedad a la hora de afrontar el proceso de envejecimiento de las personas mayores. 

\section{Objetivos alcanzados}
En este apartado se analizan los objetivos propuestos en el Capítulo \ref{cap:Objetivos} para comprobar si se han conseguido a lo largo del desarrollo del presente \ac{tfg}. 

\begin{enumerate}
    \item \textit{Estudio y evaluación de las herramientas}. Al comienzo del proyecto se realizó un estudio de las diferentes herramientas existentes en la actualidad para llevar a cabo el desarrollo del sistema de actuación natural y del sistema de monitorización, que serviría para validar la pasarela inteligente objeto de este proyecto. Tras una comparativa entre las diferentes alternativas, la autora concluyó que la mejor opción para el sistema de actuación y de monitorización serían el uso de la herramienta \textit{Rhasspy} y de la tecnología de comunicación inalámbrica \textit{ZigBee}, respectivamente. La demostración de este objetivo queda reflejada en las secciones \ref{comp_asistente} y \ref{comp_monitorizacion}. 
    \item \textit{Elaboración de la pasarela inteligente}. Este objetivo se cumple tras realizar el diseño de una pasarela inteligente para que fuese posteriormente desplegada, de manera pervasiva, en un espejo común. Para ello, se consideró integrar los servicios que fuesen desarrollados para el envejecimiento activo y saludable de la persona mayor en una Raspberry Pi 4, ya que soportaría sin problemas la implementación de los sistemas con sus respectivas herramientas. 
    \item \textit{Elaboración del sistema de actuación natural}. Este objetivo se satisface tras el desarrollo del sistema de actuación mediante un asistente de voz. Además, para poder realizar la transcripción de voz a texto se entrenó un modelo, mediante el aprendizaje automático, a partir de audios de voz de personas mayores. De esta manera se ofrece a la persona mayor una tecnología que permite un uso asequible y dinámico para realizar llamadas. 
    \item \textit{Elaboración del servicio de monitorización}. Este objetivo se satisface con el desarrollo del sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. De esta forma se proporciona la seguridad, la comodidad y el control de la salud de la persona mayor para mejorar su calidad de vida y su bienestar.
    \item \textit{Elaboración del demostrador}. Este objetivo se ha completado con la elaboración de un caso de uso para demostrar su capacidad de supervisión y control en cada uno de los sistemas implementados, es decir, en la actuación natural y en la monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor. En estos casos de uso se plantea la realización de una videollamada entre la autora y algún familiar y la supervisión a través de los sensores colocados en la vivienda de la autora, respectivamente.
    \item \textit{Validación final de los sistemas}. Este objetivo se satisface tras llevar a cabo los casos de uso planteados previamente. Las validaciones de ambos sistemas se pueden ratificar en las secciones \ref{val_asistente} y \ref{val_monitorizacion}.
\end{enumerate}

En vista del cumplimiento de los objetivos específicos se puede concluir que, en consecuencia, se ha alcanzado el objetivo principal del presente \ac{tfg}: el desarrollo de un sistema distribuido, basado en una pasarela inteligente, para la gestión inteligente del hogar orientado al cuidado de las personas mayores.

\section{Justificación de las competencias adquiridas}
A lo largo de este \ac{tfg} se han adquirido diversas competencias relacionadas con la intensificación de Ingeniería de Computadores, tecnología específica que ha cursado la autora durante sus años de estudio en el Grado en Ingeniería Informática en la \ac{esi}. Las competencias adquiridas son las siguientes: 

\begin{itemize}
    \item \textbf{[IC3]} \textit{Capacidad de analizar y evaluar arquitecturas de computadores, incluyendo plataformas paralelas y distribuidas, así como desarrollar y optimizar software para las mismas}. 
    
    Debido a la amplia variedad de herramientas \textit{software} y \textit{hardware} que se pueden utilizar para desarrollar la arquitectura de los sistemas de actuación natural y de monitorización, esta competencia se satisface a la hora de evaluar y seleccionar la arquitectura de ambos sistemas que se considerasen más adecuadas. Además, para el sistema de actuación natural se ha tenido en cuenta el uso de plataformas distribuidas, ya que el servicio de llamadas hace uso de ellas. 
    
    \item \textbf{[IC4]} \textit{Capacidad de diseñar e implementar software de sistema y de comunicaciones}.
    
    Esta competencia se satisface con el \textit{software} y el sistema de comunicaciones existente en ambos sistemas desarrollados para este \ac{tfg}. En el sistema de actuación natural se encuentra la comunicación entre el usuario y el servicio de llamadas, mientras que en el sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor el sistema de comunicación se encuentra entre los sensores y el \textit{software} de visualización de los datos recogidos. 
    
    \item \textbf{[IC5]} \textit{Capacidad de analizar, evaluar y seleccionar las plataformas hardware y software más adecuadas para el soporte de aplicaciones empotradas y de tiempo real}. 
    
    Esta competencia se satisface tras realizar el estudio y evaluación de las herramientas \textit{software} y \textit{hardware}, abordado en el Estado del Arte del presente \ac{tfg}. Asimismo, se cumple con la comparativa entre esas herramientas, eligiendo las más adecuadas para la realización del proyecto.
    
    
    \item \textbf{[IC7]} \textit{Capacidad para analizar, evaluar, seleccionar y configurar plataformas hardware para el desarrollo y ejecución de aplicaciones y servicios informáticos}. 
    
    Esta competencia se satisface al evaluar diferentes dispositivos \textit{hardware} para la elaboración de los sistemas expuestos en el presente \ac{tfg}. Para el sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar se seleccionó y se configuró el dispositivo zzh!, coordinador del sistema para trabajar como un único \textit{gateway} en la arquitectura. Además, se seleccionó y se configuró una Raspberry Pi 4 como pasarela inteligente de ambos sistemas para ser desplegada en un elemento pervasivo, como lo es un espejo, debido a que ofrece las mismas herramientas que un computador pero a un tamaño menor. 
    
    \item \textbf{[IC8]} \textit{Capacidad para diseñar, desplegar, administrar y gestionar redes de computadores}. 
    
    Esta competencia se satisface con el diseño, despliegue, administración y gestión de la red que constituye el sistema de monitorización del entorno y del comportamiento de la persona mayor en el hogar. Esta red está formada por el protocolo inalámbrico \textit{ZigBee}, donde cada sensor colocado en las habitaciones de la vivienda constituye un nodo de la red y el dispositivo zzh! es el coordinador de la misma. 
\end{itemize}

\section{Trabajo derivado}
Tomando en consideración el desarrollo del presente \ac{tfg} se ha elaborado un artículo de investigación. Este artículo se publicará en la KES-2021\footnote{\url{http://kes2021.kesinternational.org/} (visitado 28-06-2021)}, Conferencia Internacional sobre Sistemas Inteligentes y Basados en el Conocimiento, que tendrá lugar en Polonia en septiembre del 2021. Esta conferencia está organizada por KES International, cuyo objetivo es proporcionar una comunidad profesional, oportunidades de investigación y publicación para todos aquellos que trabajan en temas de conocimiento intensivo y cuya comunidad está formada por varios miles de científicos investigadores, académicos, ingenieros y profesionales que participan en las actividades KES.

\section{Trabajo futuro}
En este apartado se presentan los trabajos futuros planificados hasta el momento con el fin de mejorar y evolucionar los sistemas de actuación natural y de monitorización: 
\begin{itemize}
    \item Gestionar una palabra clave o \textit{wake word} en el sistema de actuación natural con el fin de despertar al asistente de voz en el momento que la persona mayor cite esa palabra. 
    \item Integrar un pulsador junto a los sensores del sistema de monitorización con el objetivo de marcar el inicio y el fin de las actividades realizadas en el hogar. Además, con los tiempos recogidos de esas actividades se realizará una hoja de datos o \textit{datasheet} con el fin de obtener datos para entrenar posteriormente al sistema.
    \item Entrenar el sistema de monitorización con el fin de que el sistema sea capaz de identificar por sí sólo las acciones que realiza la persona mayor en el hogar. Asimismo, sirve para medir el grado de dependencia de la persona mayor.
\end{itemize}

\section{Conocimientos adquiridos}
En el Capítulo \ref{cap:Objetivos} se planteaban los conocimientos iniciales que tenía la autora sobre las herramientas a utilizar para el desarrollo del presente \ac{tfg}. Para estos conocimientos se plantean cuatro niveles: alto, medio, bajo y nulo. El nivel alto presenta un conocimiento efectivo y competente de la herramienta, el nivel medio presenta un conocimiento suficiente y permisible de la herramienta, el nivel bajo presenta un conocimiento básico y limitado de la herramienta y el nivel nulo presenta un conocimiento inexistente de la herramienta. 

En la Figura \ref{fig:inicial} se muestran los conocimientos iniciales bajo la perspectiva de la autora al inicio de este proyecto, mientras que en la Figura \ref{fig:fin} se muestran los conocimientos finales bajo la perspectiva de la autora tras la finalización de este \ac{tfg}. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/objetivos/conocimientos_iniciales.pdf}
	\caption{Conocimientos iniciales bajo la perspectiva de la autora} 
	\label{fig:inicial}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6.5cm]{figs/conclusiones/conocimientos-finales.pdf}
	\caption{Conocimientos finales bajo la perspectiva de la autora} 
	\label{fig:fin}
\end{figure}

Se puede observar, haciendo una comparativa entre las dos imágenes, que la autora ha experimentado un crecimiento bastante notable de sus conocimientos sobre las herramientas utilizadas para el desarrollo del proyecto. En parte este crecimiento es notorio debido al desconocimiento inicial de la mayoría de las herramientas, ofreciendo a la autora el aprendizaje de nuevas tecnologías. En resumen, el trabajo diario que se ha llevado a cabo durante el periodo del presente \ac{tfg} ha ofrecido a la autora un nivel considerable de conocimiento sobre herramientas y tecnologías \ac{iot}, más concretamente sobre los asistentes de voz y la monitorización del entorno y del comportamiento de las personas en el hogar.   

\section{Opinión personal}

A lo largo del desarrollo del presente \ac{tfg} han surgido algunas dificultades para la autora en el ámbito profesional debido a la complejidad y la novedad del proyecto. Aún así, con esfuerzo y dedicación se han solventado todos los problemas planteados, consiguiendo en la autora un crecimiento tanto personal como profesional. Este proyecto le ha permitido aplicar conocimientos estudiados en el Grado de Ingeniería Informática, pero sobretodo le ha permitido conocer tecnologías y herramientas que están en constante crecimiento actualmente. Además, la elaboración de este \ac{tfg} ha brindado a la autora la oportunidad de presentar un artículo de investigación para un congreso internacional. 

La autora se encuentra satisfecha con el resultado que se ha obtenido tras la finalización de este \ac{tfg} y se siente agradecida por la oportunidad que el Grupo de Investigación \ac{arco} le ha ofrecido. 





